%@metapost:groupeouest2003.mp
%@Titre: Groupe Ouest -- 2003
Sur un quadrillage constitué de carrés, on a placé une droite $(d)$, trois points (nommés $A$,$B$ et $M$), une figure qui est en forme de fanion et est numérotée $1$.
\[\includegraphics{groupeouest2003-1}\]
\begin{myenumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Construire l'image de la figure 1 par la symétrie d'axe $(d)$; numéroter 2 la figure obtenue.
\item Construire l'image de la figure 1 par la rotation de centre $M$ et d'angle 90\degres dans le sens des aiguilles d'une montre ; numéroter 3 la figure obtenue.
\item Construire l'image de la figure 1 par la symétrie de centre $A$; numéroter 4 la figure obtenue.
\item Construire l'image de la figure 4 par la symétrie de centre $B$ ; numéroter 5 la figure obtenue.
\end{enumerate}
\item Par quelle transformation géométrique peut-on passer directement de la figure 1 à la figure 5 ?

Préciser l'élément caractéristique de cette transformation.
\end{myenumerate} 
